\chapter{Wprowadzenie}

\section{Cel pracy}
Celem pracy jest stworzenie stanowiska badawczego oraz implementacja oprogramowania pozwalającego na śledzenie w czasie rzeczywistym punktu, na którym skupia się wzrok użytkownika. Jakość estymacji punktu skupienia wyznaczonego przez tworzony system będzie następnie porównana z innymi dostępnymi na rynku rozwiązaniami.

W ramach pracy ma powstać stanowisko badawcze w skład, którego wejdzie monitor, na którym będą wyświetlanie obrazy kontrolne oraz obrazy służące kalibracji systemu, a także okulary (\ref{fig:okulary}) z przymocowaną kamerą, która będzie na bieżąco dostarczała obraz oka. Całość podłączona będzie do komputera, na którym zainstalowane zostanie odpowiednie oprogramowanie. 

Drugim elementem systemu będzie zestaw aplikacji w skład, którego wejdą następujące elementy: aplikacja pozwalająca na śledzenie ruchu oka, aplikacja służąca do kalibracji systemu oraz program do weryfikacji jakości uzyskanego rozwiązania. Miarą jakości testowanego systemu będzie błąd estymacji punktu skupienia wzroku względem obrazu kalibracyjnego. Do kalibracji wykorzystana zostanie ekran z markerem, na którym w trakcie procesu kalibracji użytkownik będzie miał za zadanie skupiać wzrok. W ramach implementacji programu przetestowane zostaną różne podejścia pozwalające na estymacją pozycji skupienia wzroku na obrazie, a także różne strategie gromadzenia danych kalibracyjnych.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=4in]{resources/egtg.png}
	\caption{Okulary z kamerą monitorującą ruch oka.}
	\label{fig:okulary}
\end{figure}

Aplikacje te zostaną zaimplementowane w języku C\#, z wykorzystaniem biblioteki EmguCV stanowiącej adapter dla biblioteki OpenCV na platformę .NET. 

Kamera, która zostanie wykorzystana w systemie, to zwykła kamera internetowa podłączana przez port USB do komputera, która została wyposażona dodatkowo w oświetlacz, doświetlający okolice oka światłem podczerwonym oraz lepszy obiektyw. Podświetlenie pozwoli na uzyskanie czystego i jasnego obrazu oraz efektu tzw. ciemnej soczewki, który znacznie ułatwi analizę obrazu pod kątem występowania źrenicy. Cały sprzęt wykorzystany w pracy jest powszechnie i łatwo dostępny, a modyfikacje niewielkie, co plasuje te rozwiązanie w kategorii tych, które mogę być wykonane przez każdego samodzielnie.

\section{Istniejące rozwiązania}

Okulografia jako dziedzina badań jest obecna od ponad 100 lat, jej historia rozpoczyna się w XIX wieku, kiedy to dokonywano badania ruchu gałek ocznych przez bezpośrednią obserwację. Na przestrzeni lat przeprowadzono wiele badań w tej dziedzinie, w efekcie których powstawały nowe, często zupełnie różne metody analizowania ruchu gałek ocznych. Rozpoczynając od metod mechanicznych, przez bezkontaktowe np. wykorzystujące obraz z kamer, aż do badania potencjałów elektycznych mierzonych przez elektrody umieszczone wokół oczu.
Poniżej przdstawiony został przegląd najważniejszych metod pomiaru pozycji gałki ocznej.

\subsection{Metody pomiaru pozycji gałki ocznej}

\subsubsection{Metody wykorzystujące elementy mechaniczne}

Grupa tych metod wymaga użycia jakiegoś elementu, który mechanicznie współpracuje z ruchem oka. Pierwszym tego typu rozwiązaniem była soczewka sprzężona z aluminiowym wskaźnikiem, było to rozwiązanie zaproponowane przez Edmunda Hueya. Dziś jest to zazwyczaj specjalny typ soczewki kontaktowej z wbudowanym uzwojeniem lub zwierciadłem. Rozwiązania te daje bardzo dokładne wyniki. Przykład nieinwazyjnego umieszczenia takiej soczewki z cewką zaprezentowano na rysunku \ref{fig:cewka_nieinw}. Metody te stosowane są głównie do badań nad fizjologią ruchu gałki ocznej.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=4in]{resources/cewka-oczna.jpg}
	\caption{"Nieinwazyjna" metoda umieszczenia soczewki z cewką na oku \cite{mozyrko2009}}
	\label{fig:cewka_nieinw}
\end{figure}

\subsubsection{Elektrookulografia (EOG)}

W metodzie tej bada się zmiany potencjału bioelektrycznego mięśni znajdujących się dookoła gałki ocznej. Badanie to jest możliwe, ze względu na różnicę w potencjałach pomiędzy przednią częścią gałki ocznej oraz częscią tylną. Amplituda sygnału pozwala badać odległość pomiędzy szybkimi zmianami położenia oka (sakkadami). Analiza przebiegu tego sygnału pozwala określić położenie gałek ocznych. Metoda ta jest dość nieprecyzyjna i podatna na szumy w sygnale potencjału bioelektrycznego, pochodzące z innych mięśni twarzy.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=4in]{resources/EOG.png}
	\caption{Elektrody wykorzystywane w elektrookulografii \cite{metrovision}}
	\label{fig:EOG}
\end{figure}

Metoda ta stosowana jest głównie w medycynie, jednak w 2010 roku na World Mobile Congress zaprezentowano słuchawki z wbudowanymi elektrodami, które wykorzystując metodę badania potencjału bioelektrycznego pozwalały na sterowanie funkcjami odtwarzacza MP3.

\subsubsection{Metody bezkontaktowe}

Metody bezkontaktowe, obecnie najpopularniejsze, ze względu na wygodę oraz zazwyczaj niskie koszty same dość znacznie różnią się między sobą.

\paragraph{Kamera rejestrująca gałkę oczną w świetle widzialnym}

W tym podejściu, obraz uzyskiwany jest ze zwykłej kamery. Analizowany jest kształt i pozycja rogówki względem wybranego elementu twarzy (np. rogi oczu, nos, itp.). Rogówka cechuje się dość dobrym kontrastem na analizowanym obrazie, jednak zdarza się, że jest znacznie zakryta przez np. powiekę co utrudnia działanie takich systemów, w takich przypadakch dokonuje się analizy pozycji źrenicy.

W systemach tego typu często stosuje się także sieci neuronowe w celu rozpoznania, w które miejsce na ekranie patrzy użytkownik. W taki przypadku danymi wejściowymi dla sieci neuronowej jest para: obraz oka oraz pozycja na monitorze, na którą patrzy użytkownik \cite{b:ack2005}. Podejście to jest niestety dość wolne i wymaga dużej ilości danych wejściowych.

\paragraph{Kamera rejestrująca gałkę oczną w świetle podczerwonym}

Doświetlenie oka światłem poczerwonym, znaczni ułatwia wyznaczenie pozycji źrenicy. W przypadku, gdy oświetlenie znajdzie się w osi optycznej oka, źrenica odbije prawie całe światło podczerwone, co w otrzymanym obrazie będzidoczne jako biała elipsa w miejscu źrenicy \ref{fig:pupil:light}, jest to zjawisko analogiczne do "efektu czerwonych oczu", występującego w trakcie robienia zdjęć z lampą błyskową. Gdy światło znajdzie się poza osią optyczną oka, uzyskujemy efekt tzw. ciemnej źrenicy \ref{fig:pupil:dark}, w tym przypadku źrenica jest całkowicie czarna i dobrze kontrastuje z resztą oka.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{resources/lightpupil}
		\caption{Jasna źrenica}
		\label{fig:pupil:light}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{resources/darkpupil}
		\caption{Ciemna źrenica}
		\label{fig:pupil:dark}
	\end{subfigure}
	\caption{Porównanie metod oświetlania oka światłem podczerwonym}
	\label{fig:pupil}
\end{figure}

W rozwiązaniu zaproponowanym w ramach tej pracy, wykorzystano właśnie tę metodę bezkontaktową, wykorzystującą efekt ciemnej źrenicy.

W metodach tych często wykorzystuje się dodatkowo do wyznacznenia dokładnej pozycji gałki ocznej odbicia rogówkowego\footnote{\textit{Corneal reflection}}, widoczne na \ref{fig:pupil}. Relacja pozycji środka źrenicy oraz pozycji odbicia rogówkowego pozwala dość dokładnie wyznaczyć pozycję gałki ocznej.

\subparagraph{Metoda Purkinje}

W metodzie tej badane są refleksy światła podczerwonego odbite od różnych części gałki ocznej. Sygnał podczerwony emitowany jest z promiennikia w kierunku gałki ocznej, a następnie po odbiciu rejestrowany jest i badane jest jego zniekształcenie. Na podstawie tych zniekształceń, przy użyciu specjalnie opracowanego algorytmu, możliwe jest dość dokładne określenie pozycji źrenicy. Refleksy światła odbite od różnych struktur gałki ocznej nazywane są obrazami Purkinjego (ang. \textit{"Purkinje imaging"}).